<resources>
    <string name="fmfiroz_link"><a href="https://www.facebook.com/Firoz-Mahmud-1938856869775917/">Developer@Firoz Mahmud</a></string>
    <string name="fmfiroz_developer">Developer@Firoz Mahmud</string>
    <string name="interstitial_ad_unit_id">ca-app-pub-6626454304064681~3443502670</string>
    <string name="facebook_app_id">132793190888303</string>
    <string name="fb_login_protocol_scheme">fb132793190888303</string>
    <string name="app_name">জামে মসজিদ</string>
    <string name="package_name">pnpmsjm.com. ourmasjid</string>
    <string name="package_name1">pnpmsjm.com.bd</string>
    <string name="app_id">ca-app-pub-6626454304064681~1735190404</string>
    <string name="app_id2">ca-app-pub-6626454304064681/1268286549</string>
    <string name="bismillah">বিসমিল্লাহির রাহমানির রাহিম</string>
    //Names
    <string name="name">পবা নতুন পাড়া মকবুল শাহী জামে মসজিদ</string>

    <string name="name1of2">পবা নতুন পাড়া</string>
    <string name="name2of2">মকবুল শাহী জামে মসজিদ</string>
    //Address
    <string name="address">পবা নতুন পাড়া, ১৮ নং ওয়ার্ড, সপুরা, শাহ মখদুম, রাজশাহী-৬২০৩</string>
    <string name="gothontontro">গঠনতন্ত্র</string>//Address

    <string name="ghosona">ঘোষনা</string>
    <string name="mulniti">মূলনীতি</string>
    <string name="dharas">ধারাসমূহ</string>
    <string name="omorbani">অমরবাণী</string>
    <string name="onumodon">অনুমোদন</string>


    <string name="sovapoti1">সভাপতি</string>
    <string name="co_sovapoti">সহ-সভাপতি</string>
    <string name="secratery">সাধারণ সম্পাদক</string>
    <string name="cashier">কোষাধ্যক্ষ</string>

    <string name="firoz_mahmud">মোঃ ফিরোজ মাহমুদ</string>
    <string name="firoz_mobile">01719475388</string>

    <string name="comiti">কার্যনির্বাহী কমিটি</string>
    <string name="dayitto">দায়িত্ব ও কতর্বব্য</string>
    <string name="dh">নং</string>//Names
    <string name="dn">ধারা</string>

    <string name="detail">বিস্তারিত</string>
    <string name="fund">তহবিল</string>//Names
    <string name="bankname">ইসলামি ব্যাংক বাংলাদেশ লিঃ</string>
    <string name="branchname">নিউ মার্কেট শাখা, রাজশাহী</string>
    <string name="accnum">20502790200 8700 02</string>
    <string name="donatetoaccount">ব্যাংকের মাধ্যমে দান করুন অথবা সভাপতি/সেক্রেটারীর সঙ্গে যোগাযোগ করুন।</string>
    <string name="donate">দান করুন</string>
    <string name="sign">স্বাক্ষর</string>

    <string name="k">ক)</string>
    <string name="kh">খ)</string>
    <string name="g">গ)</string>
    <string name="gh">ঘ)</string>
    <string name="u">ঙ)</string>
    <string name="c">চ)</string>
    <string name="ch">ছ)</string>
    <string name="j">জ)</string>
    <string name="jh">ঝ)</string>
    <string name="iu">ঞ)</string>
    <string name="t">ট)</string>
    <string name="th">ঠ)</string>
    <string name="d">ড)</string>
    <string name="dha">ঢ)</string>
    <string name="n">ণ)</string>

    <string name="s1">১।</string>
    <string name="s2">২।</string>
    <string name="s3">৩।</string>
    <string name="s4">৪।</string>
    <string name="s5">৫।</string>
    <string name="s6">৬।</string>
    <string name="s7">৭।</string>
    <string name="s8">৮।</string>
    <string name="s9">৯।</string>
    <string name="s10">১০।</string>
    <string name="s11">১১।</string>
    <string name="s12">১২।</string>
    <string name="s13">১৩।</string>
    <string name="s14">১৪।</string>
    <string name="s15">১৫।</string>
    <string name="s16">১৬।</string>
    <string name="s17">১৭।</string>
    <string name="s18">১৮।</string>
    <string name="s19">১৯।</string>
    <string name="s20">২০।</string>
    <string name="ghosona1">অত্র এলাকায় জামায়াতে নামাজ পড়ার জন্য কোন মসজিদ না থাকায় এলাকাবাসি মসজিদের প্রয়োজন মনে করে এ মসজিদ নির্মাণের পরিকল্পনা গ্রহন করে। এলাকার মৃত মকবুল হোসেনের সন্তানেরা মসজিদের জন্য জমি দান করলে ২০০৫ সালে এ মসজিদ নির্মাণ করা হয়। এলাকার ধর্মপ্রাণ মুসল্লীবৃন্দ মসজিদে নামাজ আদায় করতে থাকেন। মসজিদের উন্নয়ন এবং সুষ্ঠুভাবে পরিচালনার জন্য একটি নীতিমালা থাকা প্রয়োজন। এ মসজিদের জন্মলগ্ন থেকে পরিচালনা কমিটি থাকলেও নীতিমালা না থাকায় এবং তহবিল সংরক্ষণের অভাবের কারণে কাঙ্ক্ষিত লক্ষে মসজিদের অবকাঠামোগত কোন উন্নয়ন সম্ভব হয়নি। মসজিদের উন্নয়নকল্পে গঠনতন্ত্র ও ব্যাংক হিসাব থাকা অপরিহার্য। \n
সে লক্ষে গত ১৬ জুন ২০১৭ ইং তারিখ ২০ শে রমজান রোজ শুক্রবার বাদ জুম্মাহ্ মসজিদের নিয়মিত মুসল্লিবৃন্দ সমবেত হয়ে মসজিদ উন্নয়নকল্পে সভাপতি মহোদয়কে কমিটি সক্রিয় করার অনুরোধ করা হলে তিনি পূর্বের কমিটি বাতিল ঘোষণা করেন এবং অস্থায়ীভাবে কমিটি গঠনের প্রস্তাব গৃহীত হয়। এ কমিটির উপর তিন মাসের মধ্যে মসজিদের গঠনতন্ত্র প্রণয়ন ও ব্যাংক হিসাব খোলার দায়িত্ব দেয়া হয়। সে মোতাবেক গঠনতন্ত্রের খসড়া দাখিল করা হলে ২৮ জুলাই ২০১৭ ইং তারিখে অনুষ্ঠিত সাধারণ সভায় চূড়ান্তভাবে অনুমোদিত হয়।</string>
    <string name="sovapoti">
সভাপতি\n
পবা নতুন পাড়া মকবুল শাহী জামে মসজিদ\n
পবা নতুন পাড়া, সপুরা, শাহ মখদুম, রাজশাহী-৬২০৩</string>

    <string name="bismillah1">“নিঃসন্দেহে তারাইতো আল্লাহর মসজিদের রক্ষণাবেক্ষণ করিবে, যাহারা ইমান আনে আল্লাহ্ ও পরকালে এবং সালাত কায়েম করে, যাকাত দেয় এবং আল্লাহ্ ব্যতীত অন্য কাহাকেও ভয় করে না, আশা করা যায় তাহারাই হেদায়েতপ্রাপ্তদের অন্তর্ভূক্ত হইবে।” (সূরা তাওবা: আয়াত-১৮) \n
“এবং যাহারা তাহাদের প্রতিপালকের আহ্বানে সাড়া দেয়, সালাত কায়েম করে, নিজেদের মধ্যে পরামর্শের মাধ্যমে নিজেদের কার্য সম্পাদন করে এবং তাহাদেরকে যে রিযিক দিয়াছি তাহা হইতে ব্যয় করে।” (সূরা শুরা: আয়াত-৩৮)\n
“যে ব্যাক্তি আল্লাহ তায়ালার সন্তুষ্টির জন্য মসজিদ তৈরী করিবে, আল্লাহ তায়ালা তাহার জন্য বেহেস্তের মধ্যে একটি ঘর তৈরী করিবেন।” (বুখারী ও মসলিম)\n
মসজিদ আল্লাহর ঘর। ইহা মুসলমানদের ইহলৌকিক ও পরলৌকিক সকল কর্মকাণ্ডের কেন্দ্রস্থল। ইসলামের প্রাথমিক যুগে মসজিদসমূহ এই ভূমিকাই পালন করত। মসজিদের উক্ত ভূমিকা সমুন্নত রাখতেই মহানবী (স.) নির্দেশ দিয়েছেন। “তোমরা অন্য ধর্মের অনুসারীদের ন্যায় মসজিদকে গীর্জা ও মন্দিরে রূপান্তর করোনা।” আল্লাহর বাণী, মহানবী (স.)-এর নির্দেশ এবং ইসলামের প্রাথমিক যুগের ঐতিহ্যই মসজিদ পরিচালনার মূলনীতি। এ নীতির উপর ভিত্তি করেই “পবা নতুন পাড়া মকবুল শাহী জামে মসজিদ-এর গঠনতন্ত্র প্রণয়ন করা হলো।”</string>

    <string name="dh1">ধারা-১: শিরোনাম </string>
    <string name="dd1">ধারা-১</string>
    <string name="hh1">শিরোনাম </string>
    <string name="dhara1">
পবা নতুনপাড়া মকবুল শাহী জামে মসজিদ পরিচালনা ও ব্যবস্থাপনা-২০১৭ সালের গঠনতন্ত্র নামে অভিহিত হবে।</string>
    <string name="dh2">ধারা-২: সংজ্ঞা </string>
    <string name="dd2">ধারা-২</string>
    <string name="hh2">সংজ্ঞা </string>
    <string name="dhara2">এ গঠনতন্ত্রের "মসজিদ” বলতে পবা নতুনপাড়া মকবুল শাহী জামে মসজিদ ও মসজিদ ভিত্তিক শিক্ষা প্রতিষ্ঠান বুঝাবে।</string>

    <string name="dh3">ধারা-৩ নাম ও ঠিকানা</string>
    <string name="dd3">ধারা-৩</string>
    <string name="hh3">নাম ও ঠিকানা</string>
    <string name="dhara3name">নাম:</string>
    <string name="dhara3namedetail">পবা নতুনপাড়া মকবুল শাহী জামে মসজিদ।</string>
    <string name="dhara3addr">ঠিকানা:</string>
    <string name="dhara3addrdetail">মহল্লা- পবা নতুনপাড়া, পোস্ট- সপুরা, ওয়ার্ড নং- ১৮, থানা- শাহ মখদুম, জেলা- রাজশাহী মহানগর, রাজশাহী।</string>
    <string name="dh4">ধারা-৪: এলাকা</string>
    <string name="dd4">ধারা-৪</string>
    <string name="hh4">এলাকা</string>
    <string name="dhara4north">উত্তরে:</string>
    <string name="dhara4northdetail">বনলতা বাণিজ্যিক ও আবাসিকের দক্ষিণ এলাকা।</string>
    <string name="dhara4south">দক্ষিণে:</string>
    <string name="dhara4southdetail">জামিয়া দারুল উসওয়াহ মাদ্রাসার উত্তর এলাকা।</string>
    <string name="dhara4east">পূর্বে:</string>
    <string name="dhara4eastdetail">শাহমখদুম আবাসিক এলাকার পশ্চিমের কিছু অংশসহ পশ্চিম এলাকা।</string>
    <string name="dhara4west">পশ্চিমে:</string>
    <string name="dhara4westdetail">রাজশাহী বিমানবন্দর রাস্তার পূর্ব এলাকা লয়ে মসজিদ এলাকা বলে বিবেচিত হবে।</string>
    <string name="dhara4detail">\nএলাকার জনগোষ্ঠী ধর্মপ্রাণ মুসল্লীগণ এ মসজিদ নির্মাণ, উন্নয়ন, সংস্কার, পরিচালনা এবং এতদসংগে সংশ্লিষ্ট কার্যাবলীর যাবতীয় ব্যয়ভার ও ব্যবস্থাপনার দায়িত্ব বহন করবেন। এ ছাড়া অত্র এলাকার বাহিরের ধর্মপ্রাণ মুসলিম যদি স্বেচ্ছায় দান, অনুদান বা অন্য কোন প্রকার সাহায্য প্রদান করেন, তা গ্রহন করতে কোন বাধা থাকবে না। এলাকা বা এলাকার বাহিরের ধর্মপ্রাণ মুসল্লীবৃন্দ সমান অধিকারে মসজিদে নামাজ আদায় করতে পারবেন।</string>
    <string name="dh5">ধারা-৫: লক্ষ্য ও উদ্দেশ্য</string>
    <string name="dd5">ধারা-৫</string>
    <string name="hh5">লক্ষ্য ও উদ্দেশ্য</string>
    <string name="dhara5k">মুসল্লীদের ওয়াক্তিয়া, জুম্মা, তারাবী, অন্যান্য নফল এবং প্রয়োজনবোধে দুই ঈদের নামাজসহ জানাজার নামাজ উপযুক্ত সময়ে শৃঙ্খলার সাথে আদায় করা, রোজার সময় মাঝে মাঝে মুসল্লীদের একসাথে ইফতারী করা।</string>
    <string name="dhara5kh">পবিত্র কুরআন ও হাদিস লয়ে আলোচনা করা।</string>
    <string name="dhara5g">শরীয়াহ ভিত্তিক বৈধ ও নীতিসম্মত উপায়ে ইসলামী শিক্ষা প্রদান ও ইহার প্রচার এবং তদ্উদ্দেশ্যে পরিচালিত কার্যাবলী সম্পাদন করা।</string>
    <string name="dhara5gh">মুসলমান সমাজে যে সকল অনৈসলামিক কার্যকলাপ ও রীতিনীতি প্রচলিত আছে তা দূরীকরণের প্রয়াস অব্যহত রাখা।</string>
    <string name="dhara5u">মসজিদ ভিত্তিক ইসলামী পাঠাগার প্রতিষ্ঠা করা ও সুষ্ঠুভাবে পরিচালনা করা।</string>
    <string name="dhara5c">মসজিদ ভিত্তিক ইসলামী বিধি অনুসারে মক্তব পরিচালনা করা।</string>
    <string name="dhara5ch">পরস্পরের মধ্যে ভাতৃত্ববন্ধন সুদৃঢ় করাসহ কুরআন ও সুন্নাহ-এর আলোকে চরিত্র গঠনে সাহায্য করা।</string>
    <string name="dhara5j">মসজিদ এলাকার কোন মুসলমান অথবা কোন মুসলমানের বেওয়ারিশ লাশের দাফন-কাফনের ব্যবস্থা না হলে তার ব্যবস্থা করা।</string>
    <string name="dhara5jh">মুসলিম ধর্মে দীক্ষিত নওমুসলিমকে সাহায্য করা এবং দুঃস্থ গরীব মানুষের চিকিৎসা, বিবাহ এবং সমাজ কল্যাণমূলক কাজে আর্থিক সহায়তা প্রদান করা বা অন্য প্রকার বাস্তবসম্মত ভূমিকা রাখা, এতদউদ্দেশ্যে তহবিল গঠন ও পরিচালনা করা।</string>
    <string name="dhara5exp">ব্যাখ্যা:</string>
    <string name="dhara5explain">[উপধারা (জ) ও (ঝ)-এ উল্লেখিত তহবিল যাকাত, ফেৎরা, কুরবাণীর চামড়া এবং এ খাতের জন্য বিশেষ দান, অনুদান দ্বারা গঠিত হবে, যা মসজিদ তহবিলের সাথে কোনভাবেই যুক্ত থাকবে না। মসজিদ ও পাঠাগারের জন্য খরচ করা যাবেনা এমন কি কোন ধার হিসাবেও নেওয়া বা দেওয়া যাবেনা।]</string>
    <string name="dh6">ধারা-৬: সম্পদ ও আয়ের উৎস (তহবিল)</string>
    <string name="dd6">ধারা-৬</string>
    <string name="hh6">সম্পদ ও আয়ের উৎস (তহবিল)</string>
    <string name="dhara6.1">মসজিদ উন্নয়ন তহবিল:</string>
    <string name="dhara6.1k">মসজিদের মালিকানাধীন সম্পত্তি, যার উপর বর্তমান মসজিদ ঘর আছে। মসজিদের নামে কেহ কোন জমি বা কোন স্থাবর সম্পত্তি দান করলে বা ওয়াক্ফকৃত জমি, পুকুর ইত্যাদি এবং ঐ সম্পত্তি হতে আয় মসজিদের সম্পদ বলে গণ্য হবে।</string>
    <string name="dhara6.1kh">সদস্যদের এককালিন দান, মাসিক চাঁদা, জুম্মার কৌটার দান এবং দান বাক্সের অর্থ।</string>
    <string name="dhara6.1g">সরকার হতে প্রাপ্ত অনুদান, পাঠাগারের জন্য প্রাপ্ত অর্থ।</string>
    <string name="dhara6.2">সমাজ কল্যাণ তহবিল:</string>
    <string name="dhara6.2detail">গঠনতন্ত্রের ৫ ধারা (জ) ও (ঝ) উপ ধারায় বর্ণিত কাজের জন্য ব্যাখ্যায় বর্ণিত খাত হতে অর্থ প্রাপ্তি সাপেক্ষে এ হিসাব পৃথকভাবে সংরক্ষিত হবে। ব্যাংকে পৃথক হিসাবে তা জমা হবে। শুধুমাত্র বর্ণিত খাত ছাড়া কোন ভাবে মসজিদের কোনও কাজে ব্যবহার করা যাবেনা। এ খাতের জন্য সাদকা, যাকাত, ফেৎরা, কুরবাণীর চামড়া এবং এ খাতের জন্য বিশেষ দান/অনুদান গৃহীত হবে।</string>
    <string name="dh7">ধারা-৭: মসজিদের সদস্য মসজিদের সদস্য নিম্নে বর্ণিত হলো:</string>
    <string name="dd7">ধারা-৭</string>
    <string name="hh7">মসজিদের সদস্য</string>
    <string name="dhara7">মসজিদের সদস্য নিম্নে বর্ণিত হলো:</string>
    <string name="dhara7.1">আজীবন সদস্য:</string>
    <string name="dhara7.1detail">মসজিদ এলাকা বা অন্য যেকোন এলাকার মুসলিম ব্যক্তি এককালিন ৫,০০০/- (পাঁচ হাজার টাকা) অথবা তদূর্ধ টাকা মসজিদে দান করলে তিনি আজীবন সদস্য হবেন, তবে তাকে কমপক্ষে ১৮ (আঠারো) বছর বয়স্ক ও সুস্থ্য মস্তিষ্কের অধিকারী হতে হবে। তিনি প্রতি মাসে ন্যূনতম ১০০/- (একশত টাকা) করে চাঁদা দিবেন, তার ভোটাধিকার থাকবে এবং তিনি সক্রিয় সদস্য বলে গণ্য হবেন। কোন ব্যক্তি আজীবন সদস্য হওয়ার পর যদি পরপর ৬ (ছয়) মাস মাসিক চাঁদা দিতে ব্যর্থ হন, তাহলে তিনি নিষ্ক্রীয় সদস্য বলে বিচেচিত হবেন এবং ভোটাধিকার হারাবেন। পুনরায় ভোটাধিকার পেতে হলে তাকে ভোটের ৬ (ছয়) মাস পূর্বে চাঁদা পরিশোধ করে সক্রিয় হতে হবে।</string>
    <string name="dhara7.2">সাধারণ সদস্য:</string>
    <string name="dhara7.2detail">মসজিদ এলাকার মধ্যে যে সমস্ত ধর্মপ্রাণ মুসলমান নিম্নবর্ণিত শর্ত সমূহ পূরণ করবেন তাহাদিগকে মসজিদের সাধারণ সদস্য হিসাবে তালিকাভুক্ত করা হবে।</string>
    <string name="dhara7.2k">তাহাকে কমপক্ষে ১৮ (আঠারো) বছর বয়স্ক ও সুস্থ্য মস্তিষ্কের অধিকারী হতে হবে।</string>
    <string name="dhara7.2kh">তাহাকে শরীয়তের বিধানসমূহ মান্য করে চলতে হবে।</string>
    <string name="dhara7.2g">নিয়মিত পাঁচ ওয়াক্ত নামাজ আদায় করতে হবে (মসজিদে পাঁচ ওয়াক্ত নামাজ আদায় করা উত্তম) এবং এ মসজিদের সাথে যোগাযোগ থাকতে হবে।</string>
    <string name="dhara7.2gh">উক্ত শর্তসমূহ পালনপূর্বক তাকে মাসিক নূন্যতম ১০০/- (একশত টাকা) চাঁদা দান করতে হবে। মাসিক চাঁদা দান ৬ (ছয়) মাস বাকি হলে তিনি ভোটাধিকার হারাবেন ও সদস্যপদ বাতিল বলে গণ্য হবে। তবে চাঁদা সম্পূর্ণ পরিশোধ করলে পুনরায় সদস্যপদ বহাল হবে। ভোটের ৬ (ছয়) মাস পূর্বে সদস্য পদ বহাল না হলে কিংবা ৬ (ছয়) মাস পূর্বে নতুন সদস্য না হলে ভোটাধিকার পাবেন না।</string>
    <string name="dhara7.2u">সদস্যদের মধ্যে কেহ ধর্মের বহির্ভূত কোন কাজে জড়িত হলে তিনি সদস্য পদ হারাবেন এবং মসজিদ কমিটি তার কৈফিয়ত তলব করে ধর্মীয় মতে ব্যবস্থা গ্রহন করবেন।</string>
    <string name="dh8">ধারা-৮: মসজিদ পরিচালনা কমিটি</string>
    <string name="dd8">ধারা-৮</string>
    <string name="hh8">মসজিদ পরিচালনা কমিটি</string>
    <string name="dhara8k">মসজিদের কার্যক্রম সুষ্ঠুভাবে পরিচালনা ও ব্যবস্থাপনার জন্য একটি “কার্যনির্বাহী কমিটি” থাকবে। কার্যনির্বাহী কমিটি মোট ২১ (একুশ) জন সদস্যের সমন্বয়ে গঠিত হবে। উক্ত কমিটি প্রয়োজন মনে করলে কাজের সুবিধার্থে উপ-কমিটি গঠন করে কার্য সম্পাদন করতে পারবেন। উক্তরূপ গঠিত উপ-কমিটির একজন আহ্বায়কসহ মোট সদস্য সংখ্যা ৩-৭ (তিন থেকে সাত) জন হবে। কার্যনির্বাহী কমিটি এ গঠনতন্ত্র মেনে চলতে বাধ্য থাকবে।</string>
    <string name="dhara8kh">কার্যনির্বাহী কমিটি নিম্নরূপে গঠিত হবে:</string>
    <string name="dhara8kh1l">সভাপতি </string>
    <string name="dhara8kh1r">১ (এক) জন</string>
    <string name="dhara8kh2l">সহ-সভাপতি </string>
    <string name="dhara8kh2r"> ২ (দুই) জন</string>
    <string name="dhara8kh3l">সাধারণ সম্পাদক </string>
    <string name="dhara8kh3r">১ (এক) জন</string>
    <string name="dhara8kh4l">সহ-সাধারণ সম্পাদক</string>
    <string name="dhara8kh4r"> ১ (এক) জন</string>
    <string name="dhara8kh5l">কোষাধ্যক্ষ </string>
    <string name="dhara8kh5r">১ (এক) জন</string>
    <string name="dhara8kh6l">সহকারী কোষাধ্যক্ষ </string>
    <string name="dhara8kh6r">১ (এক) জন</string>
    <string name="dhara8kh7l">সমাজ কল্যাণ সম্পদক </string>
    <string name="dhara8kh7r">১ (এক) জন</string>
    <string name="dhara8kh8l">প্রচার ও পাঠাগার সম্পাদক </string>
    <string name="dhara8kh8r"> ১ (এক) জন</string>
    <string name="dhara8kh9l">সদস্য সচিব </string>
    <string name="dhara8kh9r">১ (এক) জন</string>
    <string name="dhara8kh10l">নির্বাহী সদস্য </string>
    <string name="dhara8kh10r">১১ (এগারো) জন</string>
    <string name="dhara8khtotall">মোট সদস্য সংখ্যা   </string>
    <string name="dhara8khtotalr">২১ (একুশ) জন</string>
    <string name="dhara8g">কার্যনির্বাহী কমিটির মেয়াদ ৩ (তিন) বছর হবে।</string>
    <string name="dhara8gh">কার্যনির্বাহী কমিটিকে পরামর্শ প্রদান ও সহযোগিতা করার জন্য ৩ (তিন) সদস্যের একটি “উপদেষ্টা পরিষদ” থাকবে। প্রয়োজন হলে তারা কার্যনির্বাহী কমিটির সভায় উপস্থিত থাকবেন। তাহাদিগকে অবশ্যই মসজিদের সদস্য হতে হবে। কার্যনির্বাহী কমিটির প্রথম সভায় উপদেষ্টা মণ্ডলী মনোনিত হবেন। পদাধিকার বলে মসজিদের ইমাম “সদস্য সচিব” হবেন।</string>
    <string name="dh9">ধারা-৯: কার্যনির্বাহী কমিটি গঠন প্রক্রিয়া</string>
    <string name="dd9">ধারা-৯</string>
    <string name="hh9">কার্যনির্বাহী কমিটি গঠন প্রক্রিয়া</string>
    <string name="dhara9k">কার্যনির্বাহী কমিটি ৭নং ধারায় উল্লেখিত মসজিদের নিয়মিত সদস্যদের দ্বারা নির্বাচিত হবেন। নির্বাচন-১ প্রস্তাব ও সমর্থনের ভিত্তিতে অথবা নির্বাচন-২ গোপন ব্যালটের ভিত্তিতে হবে।</string>
    <string name="dhara9kh">কার্যনির্বাহী কমিটির মেয়ার উত্তীর্ণ হবার ৯০ (নব্বই) দিন পূর্বে বর্তমান কার্যনির্বাহী কমিটি নতুন কার্যনির্বাহী কমিটি গঠনের প্রস্তুতি গ্রহন এবং মেয়াদ শেষ হবার পূর্বেই নতুন কমিটি গঠন সম্পন্ন করবেন।</string>
    <string name="dhara9g">নতুন কার্যনির্বাহী কমিটি গঠনের লক্ষে বর্তমান কার্যনির্বাহী কমিটির সভায় একটি “নির্বাচন কমিশন” গঠন করতে হবে। একজন প্রধান নির্বাচন কমিশনার ও দুইজন নির্বাচন কমিশনারের সমন্বয়ে নির্বাচন কমিশন গঠিত হবে। সাধারণ সম্পাদক নির্বাচন সংশ্লিষ্টে সকল বিষয়াদি প্রধান নির্বাচন কমিশনারকে লিখিতভাবে জানাবেন এবং প্রয়োজনীয় তথ্যাদি সরবরাহ করবেন।</string>
    <string name="dhara9gh">মসজিদের মত একটি পবিত্রতম ধর্মীয় প্রতিষ্ঠানে নির্বাচন কাম্য নয়। এ কারণে প্রধান নির্বাচন কমিশনার “নির্বাচনী সভা” অনুষ্ঠানের দিন তারিখ ঠিক করে জুম্মার নামাজে ঘোষণা দিবেন এবং প্রস্তাব ও সমর্থনের ভিত্তিতে নতুন কার্যনির্বাহী কমিটি গঠনের উদ্যোগ গ্রহণ করবেন। তালিকাভুক্ত মোট সদস্যের ২/৩ (দুই তৃতীয়াংশ) সদস্যের উপস্থিতিতে নির্বাচনী সভা করা যাবে। ২/৩ (দুই তৃতীয়াংশ) সদস্য উপস্থিত না থাকলে সভা স্থগিত করতে হবে এবং পরবর্তী জুম্মার নামাজে সভা স্থগিতের ঘোষনার তারিখ হতে ১৫ (পনের) দিনের মধ্যে “স্থগিত নির্বাচনী সভা” করতে হবে। এ সভায় উপস্থিত সদস্যদের সম্মতিক্রমে “প্রস্তাব ও সমর্থনের ভিত্তিতে” নতুন কার্যনির্বাহী কমিটি গঠন সম্পন্ন করা যাবে।</string>
    <string name="dhara9u">উপ-ধারা (ঘ) এর ভিত্তিতে নির্বাচন কমিশন নতুন কার্যনির্বাহী কমিটি গঠন করতে ব্যর্থ হলে এবং ফেৎনা ও বিশৃঙ্খলা সৃষ্টির আশংকা থাকলে “গোপন ব্যালটের ভিত্তিতে” নতুন কার্যনির্বাহী কমিটি গঠনের প্রয়োজনীয় ব্যবস্থা গ্রহন করবেন এবং বর্তমান কমিটির মেয়াদ শেষ হবার পূর্বেই কমিটি গঠন সম্পূর্ণ করবেন।</string>
    <string name="dhara9c">নতুন কার্যনির্বাহী কমিটি গঠনের ক্ষেত্রে এ গঠনতন্ত্রে উল্লেখ নাই এমন কোন বিষয়ে নির্বাচন কমিশনের সিদ্ধান্তই চূড়ান্ত বলে বিবেচিত হবে।</string>
    <string name="dhara9ch">দৈব-দূর্বিপাক বা অনিবার্য কারণ বশতঃ যদি নির্বাচন কমিশন নির্ধারিত সময়ের মধ্যে নতুন কার্যনির্বাহী কমিটি গঠনে ব্যর্থ হন তবে উক্ত সময়ের মধ্যেই কার্যনির্বাহী কমিটির সভাপতি/সাধারণ সম্পাদক-কে লিখিত ভাবে জানাতে হবে এবং ব্যর্থতার কারণ উল্লেখপূর্বক জুম্মার নামাজে সমবেত মুসল্লীদেরকে অবহিত করতে হবে। জুম্মার নামাজ শেষে মসজিদের খতিব/ইমাম সাহেবের পরিচালনায় উপস্থিত মসজিদের সদস্যদের সম্মতিক্রমে তাদের মধ্য হতে ৯ (নয়) সদস্য বিশিস্ট একটি এড্-হক কমিটি গঠন করতে হবে। এড্-হক কমিটিতে একজন আহ্বায়ক, একজন কোষাধ্যক্ষ এবং ৭ (সাত) জন সদস্য থাকবেন। গঠনতন্ত্রের অন্য ধারায় যাহাই থাকুক না কেন এড্-হক কমিটি গঠনের পরবর্তী দিন ও তারিখ হতে বর্তমান কার্যনির্বাহী কমিটি বাতিল বলে গণ্য হবে এবং উক্ত তারিখ হতে ৭ (সাত) দিনের মধ্যে এড্-হক কমিটির আহ্বায়ক ও কোষাধ্যক্ষের নিকট বর্তমান কার্যনির্বাহী কমিটি দায়িত্ব হস্তান্তর করবেন।</string>
    <string name="dhara9j">এড্-হক কমিটি গঠনের তারিখ থেকেই মসজিদ পরিচালনার দায়িত্বপ্রাপ্ত হবেন এবং উক্ত তারিখ হতে ৬০ (ষাট) দিনের মধ্যে গঠনতন্ত্র মোতাবেক নতুন কার্যনির্বাহী কমিটি গঠনের প্রয়োজনীয় ব্যবস্থা গ্রহন করবেন।</string>
    <string name="dhara9jh">দৈব-দুর্বিপাকে বা অনিবার্য কারণ বশতঃ যদি এড্-হক কমিটিও নির্ধারিত সময়ের মধ্যে নতুন কার্যনির্বাহী কমিটি গঠন করতে ব্যর্থ হন তা হলে জুম্মার নামাজে মুসল্লীবৃন্দকে অবহিত করতে হবে। মসজিদে সমবেত সদস্য ও মুসল্লীগণ এ বিষয়ে যে কোন সিদ্ধান্ত গ্রহণ করতে পারবেন।</string>
    <string name="dh10">ধারা-১০: কার্যনির্বাহী কমিটির সদস্যদের দায়িত্ব ও কর্তব্য</string>
    <string name="dd10">ধারা-১০</string>
    <string name="hh10">কার্যনির্বাহী কমিটির সদস্যদের দায়িত্ব ও কর্তব্য</string>
    <string name="dhara10sovapoti">সভাপতি:</string>
    <string name="dhara10sovapotik">কমিটির প্রধান ব্যক্তি হিসেবে বিবেচিত হবেন। প্রতিষ্ঠানের স্বার্থ সংরক্ষণের দায়িত্বে থাকবেন এবং প্রয়োজনীয় ব্যবস্থা গ্রহণ করবেন।</string>
    <string name="dhara10sovapotikh">সাধারণ সভা, তলবী সভা ও কার্যনির্বাহী কমিটির সকল সভায় তিনি সভাপতিত্ব করবেন।</string>
    <string name="dhara10sovapotig">“নির্ণায়ক (কাষ্টিং) ভোট” এবং “রুলিং” প্রদান করতে পারবেন।</string>
    <string name="dhara10sovapotigh">তলবী সভা আহ্বান করতে পারবেন এবং সাধারণ সম্পাদক কোন সভা আহ্বান না করলে উক্ত সভা আহ্বানের ব্যবস্থা করবেন।</string>
    <string name="dhara10sovapotiu">খরচের বিল, ভাউচারসমূহ পরীক্ষা-নিরীক্ষা করে অনুমোদন করবেন।</string>
    <string name="dhara10sovapotic">সভার কার্যবিবরণী, বার্ষিক প্রতিবেদন এবং মসজিদ/মক্তব/পাঠাগার সংক্রান্ত সকল প্রতিবেদনে স্বাক্ষর করবেন।</string>
    <string name="dhara10sovapotich">কার্যনির্বাহী কমিটির কাজ গঠনতন্ত্র মোতাবেক হচ্ছে কিনা সে বিষয়ে প্রয়োজনীয় ব্যবস্থা গ্রহন করবেন।</string>
    <string name="dhara10sovapotij">উপ-কমিটির কাজ তদারকি এবং উপ-কমিটির সভায় উপস্থিত থেকে পরামর্শ প্রদান করতে পারবেন।</string>
    <string name="dhara10sovapotijh">মসজিদ/মক্তব/পাঠাগারের প্রশাসনিক ও অন্যান্য কর্মকান্ড সুষ্ঠুভাবে হওয়ার বিষয়ে সংশ্লিষ্ট সম্পাদক/সদস্যকে প্রয়োজনীয় পরামর্শ ও নির্দেশ প্রদান করতে পারবেন।</string>
    <string name="dhara10sovapotiiu">পদাধিকার বলে মসজিদের সকল অঙ্গ প্রতিষ্ঠান ও অনুষ্ঠানে সভাপতিত্ব করবেন।</string>
    <string name="dhara10sohosovapoti">সহ-সভাপতি:</string>
    <string name="dhara10sohosovapotik">সভাপতির কাজে সার্বিক সহযোগিতা করবেন।</string>
    <string name="dhara10sohosovapotikh">সভাপতির অনুপস্থিতিতে অথবা পদত্যাগ/অপসারণ/অন্য কোন কারণে সভাপতির পদ শূন্য হলে কিংবা শারীরিক/মানসিক অসামর্থের কারণে সভাপতি তার দায়িত্ব পালনে অক্ষম হলে অবশিষ্ট মেয়াদের জন্য (সহ-সভাপতি-১) সভাপতির দায়িত্ব ও কর্তব্য পালন করবেন। এরূপ ক্ষেত্রে সহ-সভাপতি-২, সহ-সভাপতি-১ এর স্থলাভিষিক্ত হবেন।</string>
    <string name="dhara10sohosovapotig">কার্যনির্বাহী কমিটি কর্তৃক অর্পিত অন্যান্য দায়িত্ব পালন করবেন।</string>
    <string name="dhara10secratery">সাধারণ সম্পাদক:</string>
    <string name="dhara10secrateryk">মসজিদের প্রধান নির্বাহী রূপে গণ্য হবেন। তিনি সভাপতির সঙ্গে পরামর্শ করে মসজিদের যাবতীয় কাজ পরিচালনা করবেন। তিনি সকল প্রতিষ্ঠান ও কার্যায়ের সাথে দাপ্তরিক কাজে যোগাযোগ করবেন।</string>
    <string name="dhara10secraterykh">মসজিদের বার্ষিক বাজেট ও আয়-ব্যায়ের প্রতিবেদন সাধারণ সভায় উপস্থাপনের জন্য প্রস্তুত করবেন।</string>
    <string name="dhara10secrateryg">মসজিদের সকল প্রকার সম্পদ, দলিল, নথিপত্র সংরক্ষণ ও যোগাযোগ রক্ষা করবেন।</string>
    <string name="dhara10secraterygh">তিনি সভাপতির সাথে পরামর্শ করে সভার আলোচ্য বিষয় ও তারিখ নির্ধারণ করে সভা আহ্বান করবেন।</string>
    <string name="dhara10secrateryu">মসজিদের সকল সদস্যদের নাম ঠিকানা সদস্যসচিব দ্বারা প্রস্তুত করত সংরক্ষণ করবেন।</string>
    <string name="dhara10secrateryc">তিনি সভাপতির অনুমতিক্রমে খতীব, ইমাম, মুয়াজ্জিন ও অন্যান্যদের নিয়োগদান ও পরিচালনা এবং নির্ধারিত বেতন ভাতাদি প্রদান করবেন। তাদের শাস্তিমূলক ব্যবস্থার ও শুনানীর জন্য কার্যনির্বাহী পরিষদের নিকট সুপারিশ করতে পারবেন। তিনি ভাউচার অনুমোদন করবেন এবং সভাপতির প্রতিস্বাক্ষর করে নিবেন।</string>
    <string name="dhara10secraterych">প্রতিষ্ঠানের নির্বাচনে ভোটার তালিকা প্রণয়ন, নির্বাচনের তারিখ ও সময় কার্যনির্বাহী পরিষদের সিদ্ধান্ত ও প্রস্তাবনায় তিনি তৈরী করবেন এবং মসজিদের সদস্যদের অবগতির জন্য সব ব্যবস্থা করবেন।</string>
    <string name="dhara10secrateryj">মসজিদের নামে কোন মামলা হলে সভাপতির সাথে পরামর্শ করে প্রয়োজনীয় ব্যবস্থা গ্রহণ করবেন। আইনজীবি নিয়োগ ও ওকালতনামায় স্বাক্ষর করতে পারবেন।</string>
    <string name="dhara10secrateryjh">তিনি তাৎক্ষনিকভাবে ব্যয় মিটানোর জন্য ২,০০০/- (দুই হাজার টাকা) হাতে রাখতে পারবেন।</string>
    <string name="dhara10secrateryiu">কোষাধ্যক্ষের সহিত যৌথ স্বাক্ষরে ব্যাংক হিসাব পরিচালনা করবেন। </string>
    <string name="dhara10secrateryt">মসজিদের আয়-ব্যায় ও তহবিলের জন্য কোষাধ্যক্ষের সঙ্গে যৌথভাবে দায়ী থাকবেন। সুষ্ঠু হিসাব সংরক্ষণের ব্যাপারে কোষাধ্যক্ষকে পরামর্শ দিবেন।</string>
    <string name="dhara10secrateryth">সভাপতির অনুমতিক্রমে প্রশাসনিক সকল কাজকর্ম সম্পাদন করবেন।</string>
    <string name="dhara10secrateryd">কার্যনির্বাহী কমিটির সভায় হাল-নাগাদ হিসাব বিবরণী পেশ করবেন যাতে সভাপতি, কোষাধ্যক্ষ ও তার নিজ স্বাক্ষর থাকবে।</string>
    <string name="dhara10secraterydha">সভাপতির পরামর্শক্রমে মক্তব পরিচালনা বিষয়ে সক্রিয় ভূমিকা রাখবেন।</string>
    <string name="dhara10co_secratery">সহ-সাধারণ সম্পাদক:</string>
    <string name="dhara10co_secrateryk">সাধারণ সম্পাদকের কাজে সার্বিক সহযোগিতা করবেন।</string>
    <string name="dhara10co_secraterykh">সাধারণ সম্পাদকের অনুপস্থিতিতে অথবা অন্য কোন কারণে উক্ত পদ শূন্য হলে, তার দায়িত্ব পালন করবেন।</string>
    <string name="dhara10co_secrateryg">দপ্তরের কার্যক্রম সংক্রান্ত দায়িত্ব পালন করবেন।</string>
    <string name="dhara10co_secraterygh">সভাপতি/সাধারণ সম্পাদক/কার্যনির্বাহী কমিটি কর্তৃক প্রদত্ত অন্যান্য দায়িত্ব পালন করবেন।</string>
    <string name="dhara10cashier">কোষাধ্যক্ষ:</string>
    <string name="dhara10cashierk">মসজিদের আয়-ব্যয় ও তহবিলের বিষয়ে সাধারণ সম্পাদকের সাথে যৌথভাবে দায়ী থাকবেন এবং সাধারণ সম্পাদকের পরামর্শক্রমে সুষ্ঠুভাবে হিসাব সংরক্ষণ এবং এ সংক্রান্ত যাবতীয় দায়িত্ব পালন করবেন।</string>
    <string name="dhara10cashierkh">বিল, ভাউচার, ক্যাশ বই, বার্ষিক হিসাব প্রতিবেদন, হিসাব বিবরণী ইত্যাদিতে স্বাক্ষর করবেন, সাধারণ সম্পাদকের প্রতিস্বাক্ষর নিবেন, মাস শেষে ক্যাশ বহিতে সভাপতির প্রত্যায়ন পত্র নিবেন।</string>
    <string name="dhara10cashierg">হিসাব বিবরণী, বার্ষিক হিসাব প্রতিবেদন ও হিসাব নিরীক্ষণের ব্যবস্থা করবেন।</string>
    <string name="dhara10cashiergh">সভাপতি অথবা সাধারণ সম্পাদকের সাথে যৌথ স্বাক্ষরে ব্যাংক হিসাব পরিচালনা করবেন, চেক বই, রশিদ বই, টাকার হিসাব সংক্রান্ত রেজিষ্টার, নথিপত্র ইত্যাদি সংরক্ষণ করবেন।</string>
    <string name="dhara10cashieru">সাধারণ সম্পাদকের পরামর্শক্রমে সম্মানী, বেতন ও ভাতা বিল ইত্যাদি যথাযথ প্রক্রিয়ায় প্রদান করবেন।</string>
    <string name="dhara10cashierc">নগদ অর্থ সংরক্ষণ করবেন দৈনন্দিন খরচ নির্বাহের জন্য ১,০০০/- (এক হাজার টাকা) হাতে রাখতে পারবেন। ৫,০০০/- (পাঁচ হাজার টাকা) এর অধিক হলে, অবশ্যই ব্যাংকে জমা করতে হবে।</string>
    <string name="dhara10cashierch">মসজিদের আয় বর্ধনে সহযোগিতা ও পরামর্শ প্রদান করবেন।</string>
    <string name="dhara10co_cashier">সহকারী কোষাধ্যক্ষ:</string>
    <string name="dhara10co_cashierk">কোষাধ্যক্ষের কাজে সার্বিক সহযোগিতা করবেন।</string>
    <string name="dhara10co_cashierkh">কোষাধ্যক্ষের অনুপস্থিতিতে অথবা অন্য কোন কারণে উক্ত পদ শূণ্য হলে, তার দায়িত্ব পালন করবেন।</string>
    <string name="dhara10co_cashierg">দপ্তরের কার্যক্রম সংক্রান্ত দায়িত্ব পালন করবেন।</string>
    <string name="dhara10co_cashiergh">সভাপতি/সাধারণ সম্পাদক/সমাজ কল্যাণ সম্পাদক ও কার্যনির্বাহী কমিটি কর্তৃক প্রদত্ত অন্যান্য দায়িত্ব পালন করবেন।</string>
    <string name="dhara10co_cashieru">সমাজ কল্যাণ তহবিল ও ক্যাশ বই সংরক্ষণ করবেন। সভাপতি/সাধারণ সম্পাদকের যৌথ স্বাক্ষরে ব্যাংক হিসাব পরিচালনা করবেন, চেক বই, রশিদ বই, টাকার হিসাব সংক্রান্ত রেজিষ্টার, নথিপত্র ইত্যাদি সংরক্ষণ করবেন।</string>
    <string name="dhara10so_secratery">সমাজ কল্যাণ সম্পাদক:</string>
    <string name="dhara10so_secrateryk">তিনি সভাপতির এবং সাধারণ সম্পাদকের সঙ্গে পরামর্শ করে মসজিদের যাবতীয় সমাজ কল্যাণমূলক কাজ পরিচালনা করবেন। তিনি সকল প্রতিষ্ঠান ও কার্যালয়ের সাথে দাপ্তরিক কাজে যোগাযোগ করবেন।</string>
    <string name="dhara10so_secraterykh">তিনি সভাপতি ও সাধারণ সম্পাদকের আদেশ মেনে চলবেন।</string>
    <string name="dhara10so_secrateryg">তিনি মসজিদ ভিত্তিক সুষ্ঠু ইসলামীক সাংস্কৃতিক চর্চার ব্যবস্থা করবেন।</string>
    <string name="dhara10so_secraterygh">সাধারণ সম্পাদকের সঙ্গে পরামর্শ করে বিভিন্ন গুরুত্বপূর্ণ ধর্মীয় দিবস উদ্যাপনের ব্যবস্থা করবেন।</string>
    <string name="dhara10so_secrateryu">সভাপতি ও সাধারণ সম্পাদকের সঙ্গে পরামর্শ করে মসজিদ এলাকার অসহায়, দুস্থ, গরীব, মিসকিন ও দূর্গতের সাহায্যের ব্যবস্থা করবেন।</string>
    <string name="dhara10so_secrateryc">“সমাজ কল্যাণ তহবিল” গঠনের বিষয়ে সহকারী কোষাধ্যক্ষের সাথে যৌথভাবে সক্রিয় ভূমিকা রাখবেন।</string>
    <string name="dhara10so_secraterych">তিনি কমিটির নির্দেশনা মেনে চলবেন।</string>
    <string name="dhara10lib_secratery">প্রচার ও পাঠাগার সম্পাদক:</string>
    <string name="dhara10lib_secrateryk">নিজ দায়িত্ব ও কর্তব্য পালনের বিষয়ে সভাপতি ও সাধারণ সম্পাদকের পরামর্শ ও নির্দেশ মেনে চলবেন।</string>
    <string name="dhara10lib_secraterykh">পাঠাগার সুষ্ঠুভাবে পরিচালনা ও সমৃদ্ধি করণের বিষয়ে কার্যনির্বাহী কমিটির পরামর্শ নিবেন এবং কমিটির নির্দেশমত ব্যবস্থা গ্রহন করবেন।</string>
    <string name="dhara10lib_secrateryg">তিনি মসজিদের যাবতীয় বিষয় কমিটির নির্দেশ মোতাবেক প্রচারের দায়িত্বে থাকবেন।</string>
    <string name="dhara10lib_secraterygh">সভাপতি ও সাধারণ সম্পাদকের নির্দেশমত সকল প্রকার চিঠি বিলিবণ্টন করবেন।</string>
    <string name="dhara10lib_secrateryu">কার্যনির্বাহী কমিটি কর্তৃক অর্পিত অন্যান্য দায়িত্ব পালন করবেন।</string>
    <string name="dhara10sochib">সদস্য সচিব:</string>
    <string name="dhara10sochibk">পদাধিকার বলে মসজিদের ইমাম কমিটির সদস্য সচিব হবেন।</string>
    <string name="dhara10sochibkh">সভাপতি ও সাধারণ সম্পাদকের নির্দেশমত তিনি মসজিদের সকল সদস্যদের নাম ঠিকানা রেজিষ্টারে লিপিবদ্ধ করবেন এবং সংরক্ষণ করবেন।</string>
    <string name="dhara10sochibg">মসজিদের সকল রেজিষ্টার ও নথিপত্র সংরক্ষণের দায়িত্বে থাকবেন।</string>
    <string name="dhara10sochibgh">তিনি মসজিদ ও মুসল্লীদের ব্যাপারে কমিটিকে পরামর্শ দিবেন।</string>
    <string name="dhara10sochibu">তিনি নির্বাহী কমিটির নির্দেশ মেনে চলবেন।</string>
    <string name="dhara10members">নির্বাহী সদস্য:</string>
    <string name="dhara10membersk">প্রত্যেক নির্বাহী সদস্য কার্যনির্বাহী কমিটিকে যথাসাধ্য সহযোগিতা করবেন এবং পরিকল্পনা ও কর্মসূচী বাস্তবায়নে সভাপতি ও সাধারণ সম্পাদকের পরামর্শ মোতাবেক সক্রিয় ভূমিকা রাখবেন।</string>
    <string name="dhara10memberskh">কমিটির সভায় নিয়মিত অংশগ্রহন করবেন এবং সিদ্ধান্ত গ্রহনের ক্ষেত্রে বাস্তব ভূমিকা রাখবেন। কমিটির অর্পিত দায়িত্ব পালন করবেন।</string>
    <string name="dhara10membersg">কোন সভায় সভাপতি ও সহ-সভাপতিদ্বয় অনুপস্থিত থাকলে উপস্থিত নির্বাহী সদস্যদের মধ্য হতে যেকোন একজন সভার সভাপতিত্ব করে সভার কাজ করতে পারবেন।</string>
    <string name="dh11">ধারা-১১</string>
    <string name="dd11">ধারা-১১:</string>
    <string name="hh11">সভা</string>
    <string name="dhara11.1">সাধারণ সভা:</string>
    <string name="dhara11.1k">মসজিদের তালিকাভুক্ত সকল সদস্যদের নিয়ে সাধারণ সভা অনুষ্ঠিত হবে। উক্ত সভায় কমিটি কর্তৃক সম্পাদিত বার্ষিক কার্যক্রমের উপর সাধারণ সম্পাদক “বার্ষিক প্রতিবেদন” এবং কোষাধ্যক্ষ “বার্ষিক হিসাব প্রতিবেদন” বেশ করবেন।</string>
    <string name="dhara11.1kh">মসজিদের গঠনতন্ত্র অনুমোদন/সংশোধন/সংযোজন এবং নীতি নির্ধারণী বিষয়ে এই সভায় সিদ্ধান্ত গৃহীত হবে। কমপক্ষে ৭ (সাত) দিনের নোটিশে এই সভা আহ্বান করা যাবে। জুম্মার নামাজে এই সভা অনুষ্ঠানের ঘোষণা দিতে হবে। এই সভা অনুষ্ঠানের জন্য কার্যনির্বাহী কমিটিতে আলোচনাপূর্বক দিন, তারিখ ইত্যাদি ঠিক করতে হবে।</string>
    <string name="dhara11.2">কার্যনির্বাহী কমিটির সভা:</string>
    <string name="dhara11.2k">যেকোন সময় কার্যনির্বাহী কমিটির সভা আহ্বান করা যাবে। তবে দু’মাসে অন্ততঃ ১ (এক) বার এই সভা করতে হবে। কমপক্ষে ৫ (পাঁচ) দিনের নোটিশে এই সভা আহ্বান করা যাবে।</string>
    <string name="dhara11.2kh">জরুরী প্রয়োজনে ২৪ (চব্বিশ) ঘণ্টার নোটিশে কার্যনির্বাহী কমিটির জরুরী সভা আহ্বান করা যাবে। এই সভায় একাধিক আলোচ্যসূচী থাকবে না। এখানে উপদেষ্টা পরিষদের সদস্যবৃন্দকে রাখতে হবে।</string>
    <string name="dhara11.2g">সভাপতির সাথে আলোচনাপূর্বক সাধারণ সম্পাদক সভার আলোচ্যসূচী ও দিন তারিখ ঠিক করবেন।</string>
    <string name="dhara11.2gh">কার্যনির্বাহী কমিটির যে সভায় অনাস্থা প্রস্তাব আলোচিত হবে উক্ত সভায় উপদেষ্টা কমিটির সদস্যবৃন্দ উপস্থিত থাকবেন।</string>
    <string name="dhara11.3">নির্বাহী সভা:</string>
    <string name="dhara11.3detail">মসজিদের তালিকাভুক্ত সকল সদস্যদের নিয়ে এই সভা ৯নং ধারার উপ-ধারা (ঘ) বর্ণিত বিধান মোতাবেক অনুষ্ঠিত হবে। উক্ত ধারার (ছ) ও (ঝ) এর বিধান মোতাবেক জুম্মার নামাজে সকল সদস্য ও মুসল্লীদের নিয়ে সভা করতে হবে।</string>
    <string name="dhara11.4">তলবী সভা:</string>
    <string name="dhara11.4detail">মসজিদের উদ্দেশ্য ও লক্ষের সাথে সংগতিপূর্ণ ও গুরুত্বপূর্ণ কোন বিষয়ে সাধারণ সম্পাদক সভা আহ্বান না করলে কার্যনির্বাহী কমিটির কমপক্ষে ৫ (পাঁচ) জন সদস্যের স্বাক্ষরযুক্ত লিখিত অনুরোধের প্রেক্ষিতে সভাপতি ৩ (তিন) দিনের নোটিশে তলবী সভা আহ্বান করবেন। এই সভায় উপদেষ্টা কমিটির সদস্যবৃন্দও উপস্থিত থাকবেন।</string>
    <string name="dhara11exp">[প্রত্যেক সভার সিদ্ধান্ত পরবর্তী সভায় অনুমোদন নিশ্চিত করতে হবে]</string>
    <string name="dh12">ধারা-১২: কোরাম ও সিদ্ধান্ত গ্রহন</string>
    <string name="dd12">ধারা-১২</string>
    <string name="hh12">কোরাম ও সিদ্ধান্ত গ্রহন</string>
    <string name="dhara12k">সাধারণ সভা এবং নির্বাচনী সভায় মসজিদের তালিকাভুক্ত সকল সদস্যের (আজীবন সক্রিয় ও সাধারণ) ১/৩ (এক তৃতীয়াংশ) উপস্থিতিতে কোরাম পূরণ হবে।</string>
    <string name="dhara12kh">কার্যনির্বাহী কমিটির সভা এবং জরুরী সভা উভয় ক্ষেত্রে ৮ (আট) জন সদস্য উপস্থিত থাকলে কোরাম পূরণ হবে।</string>
    <string name="dhara12g">তলবী সভায় কোরাম পূরণ হতে ১১ (এগার) জন সদস্যের উপস্থিতি তৎসহ কমপক্ষে ১ (এক) জন উপদেষ্টা কমিটির সদস্যের উপস্থিতির প্রয়োজন হবে।</string>
    <string name="dhara12gh">কোরাম পূরণ হলে সভা অনুষ্ঠিত হবে এবং সিদ্ধান্ত গ্রহন করা যাবে। কোরাম পূরণ না হলে “স্থগিত” ঘোষনা করতে হবে এবং পরবর্তী ১৫ (পনের) দিনের মধ্যে স্থগিত সভা পুনরায়  করা যাবে। কোন সভা অসমাপ্ত থাকলে এর পরবর্তী তারিখ নির্ধারণ করে মুলতবী করা যাবে। স্থগিত সভা ও মুলতবী সভার জন্য কোন কোরামের প্রয়োজন হবে না।</string>
    <string name="dhara12u">সভায় উপস্থিত সদস্যদের অধিকাংশের কণ্ঠভোটে সিদ্ধান্ত গৃহীত হবে। কোন বিষয়ে সিদ্ধান্ত গৃহীত হওয়ার পক্ষে ও বিপক্ষে সমান সংখ্যক ভোট পড়লে সভার সভাপতি নির্ণায়ক (কাষ্টিং) প্রদান করে সিদ্ধান্ত গ্রহন করতে পারবেন। এ ছাড়াও সভার পদ্ধতিগত বা বিতর্কিত বিষয়ে তিনি “রুলিং” (একক সিদ্ধান্ত) দিতে পারবেন এবং তাহাই চূড়ান্ত বলে বিবেচিত হবে। কোন সদস্য যে কোন সিদ্ধানেত্ম তার ভিন্নমত লিপিবদ্ধ করতে চাইলে ইহা লিপিবদ্ধ করতে হবে।</string>
    <string name="dh13">ধারা-১৩: তহবিল ব্যবস্থাপনা</string>
    <string name="dd13">ধারা-১৩</string>
    <string name="hh13">তহবিল ব্যবস্থাপনা</string>
    <string name="dhara13.1">মসজিদের তহবিল:</string>
    <string name="dhara13.1k">মসজিদের আর্থিক বিষয়াদি পরিচালনার জন্য একটি তহবিল থাকবে। সকল প্রকার আয় (সমাজ কল্যাণ আয় ব্যতীত) উক্ত তহবিলে জমা করতে হবে।</string>
    <string name="dhara13.1kh">ইসলামী ব্যাংক বাংলাদেশ লিঃ-এর নিউমার্কেট শাখা, রাজশাহীতে একটি সঞ্চয়ী হিসাব খুলে যাবতীয় আর্থিক লেন-দেন পরিচালিত হবে।</string>
    <string name="dhara13.1g">সাধারণ সম্পাদক ও কোষাধ্যক্ষ এর যৌথ স্বাক্ষরে ব্যাংকের হিসাব পরিচালিত হবে।</string>
    <string name="dhara13.1gh">কোষাধ্যক্ষ কর্তৃক সকল প্রকার লেন-দেনের জন্য লেজার ও ক্যাশ বই এবং যাবতীয় খরচের বিল ভাউচার যথারীতি সংরক্ষণ করতে হবে।</string>
    <string name="dhara13.1u">প্রতি ৬ (ছয়) মাস পর পর কার্যনির্বাহী কমিটি কর্তৃক মনোনিত ২ (দুই) জন হিসাব নিরীক্ষক (অডিটর) দ্বারা আর্থিক কার্যক্রমের নিরীক্ষা করাতে হবে এবং বার্ষিক হিসাব প্রতিবেদন প্রস্তুত পূর্বক কার্যনির্বাহী কমিটির সভায় অনুমোদনের জন্য পেশ করতে হবে।</string>
    <string name="dhara13.2">সমাজ কল্যাণ তহবিল:</string>
    <string name="dhara13.2k">গঠনতন্ত্রের ৫ ধারায় (জ) ও (ঝ) উপ ধারায় বর্ণিত কাজের জন্য ব্যাখ্যায় বর্ণিত খাত হতে অর্থ প্রাপ্তি সাপেক্ষে এ হিসাব পৃথক ভাবে সংরক্ষিত হবে। ব্যাংকে পৃথক হিসাবে তা জমা হবে। শুধুমাত্র বর্ণিত খাত ছাড়া কোনও ভাবে মসজিদের কোন কাজে ব্যবহার করা যাবেনা।</string>
    <string name="dhara13.2kh">সাধারণ সম্পাদক ও সহকারী কোষাধ্যক্ষের স্বাক্ষরে হিসাব পরিচালিত হবে।</string>
    <string name="dhara13.2g">সহকারী কোষাধ্যক্ষের সকল প্রকার লেন-দেনের জন্য লেজার ও ক্যাশ বই এবং যাবতীয় খরচের বিল ভাউচার যথারীতি সংরক্ষণ করতে হবে।</string>
    <string name="dhara13.2gh">প্রতি ৬ (ছয়) মাস পর পর কার্যনির্বাহী কমিটি কর্তৃক মনোনিত ২ (দুই) জন নিরীক্ষক (অডিটর) দ্বারা আর্থিক কার্যক্রমের নিরীক্ষা করাতে হবে এবং বার্ষিক হিসাব প্রতিবেদন প্রস্তুত পূর্বক কার্যনির্বাহী কমিটির সভায় অনুমোদনের জন্য পেশ করতে হবে।</string>
    <string name="dhara13.2u">সাধারণ সম্পাদক ও সমাজ কল্যাণ সম্পাদক উভয়ের সুপারিশক্রমে সভাপতি অর্থ অনুমোদন করলে সহকারী কোষাধ্যক্ষ তা প্রদান করতে পারবেন।</string>
    <string name="dhara13.3">অর্থ সংগ্রহ:</string>
    <string name="dhara13.3k">উভয় প্রকার অর্থ পাকা রশিদের মাধ্যমে আদায় করতে হবে। পাকা রশিদ ছাড়া জুম্মার কৌটার দান ব্যতীত কোন প্রকার দান/অনুদান আদায় করা যাবে না। মসজিদের সীল-মোহরযুক্ত রশিদে সাধারণ সম্পাদক/কোষাধ্যক্ষের এবং আদায়কারীর স্বাক্ষর থাকতে হবে।</string>
    <string name="dhara13.3kh">জুম্মার কৌটার দান টালিখাতায় লিপিবদ্ধ করে কোষাধ্যক্ষ/সহকারী কোষাধ্যক্ষ ও ২ (দুই) জন গণনাকারীর স্বাক্ষর নিতে হবে (রশিদের বিকল্প)। </string>
    <string name="dh14">ধারা-১৪: অনাস্থা প্রস্তাব</string>
    <string name="dd14">ধারা-১৪</string>
    <string name="hh14">অনাস্থা প্রস্তাব</string>
    <string name="dhara14k">কার্যনির্বাহী কমিটির যে কোন সদস্যের বিরুদ্ধে অসাদাচারণ, গঠনতন্ত্র অমাণ্য কিংবা মসজিদের স্বার্থ পরিপন্থী কার্যকলাপের সুনির্দিষ্ট লিখিত তথ্যের ভিত্তিতে কার্যনির্বাহী কমিটিতে অনাস্থা প্রস্তাব আনা যাবে। অভিযোগ প্রমাণ হলে কমিটির কমপক্ষে ২/৩ (দুই তৃতীয়াংশ) সদস্যদের কণ্ঠভোটে প্রস্তাব গৃহীত হতে হবে। প্রস্তাব গৃহীত হলে সদস্য পদ বাতিল হয়ে যাবে এবং উক্ত পদ শূন্য হবে।</string>
    <string name="dhara14kh">কার্যনির্বাহী কমিটি মসজিদের সার্বিক স্বার্থ সংরক্ষণে কার্যকর ভূমিকা পালন করতে ক্রমাগত ব্যর্থ হচ্ছে মনে হলে কমিটির ন্যূনতম ৫ (পাঁচ) জন সদস্যের স্বাক্ষরে লিখিত অভিযোগের প্রেক্ষিতে সভাপতি অনাস্থা প্রস্তাব কার্যনির্বাহী কমিটিতে আলোচনা করতে পারবেন। কমিটির কমপক্ষে ২/৩ (দুই তৃতীয়াংশ) সদস্যের কণ্ঠভোটে অনাস্থা প্রস্তাব গৃহীত হলে কার্যনির্বাহী কমিটি বিলুপ্ত হবে। এরূপক্ষেত্রে পরবর্তী জুম্মার নামাজে সভাপতি, তার অনুপস্থিতিতে সাধারণ সম্পাদক, তার অনুপস্থিতিতে কোষাধ্যক্ষ কমিটি বিলুপ্তির বিষয়টি সমবেত মুসল্লীদের অবহিত করে করণীয় সম্পর্কে বলবেন। নামাজ শেষে মসজিদের ইমাম/খতিব সাহেবের পরিচালনায় একটি এড্-হক কমিটি গঠিত হবে। এড্-হক কমিটি ৯নং ধারার প্রযোজ্য উপ-ধারায় বর্ণিত বিধান মোতাবেক কার্য সম্পাদন করবেন।</string>
    <string name="dhara14g">কার্যনির্বাহী কমিটির কোন সদস্য সভাপতি/সাধারণ সম্পাদককে অবহিত না করে পর পর তিনটি সভায় অনুপস্থিত থাকলে তার বিরুদ্ধে অনাস্থা প্রস্তাব আলোচিত হবে। কমিটির কমপক্ষে ২/৩ (দুই তৃতীয়াংশ) সদস্যের কণ্ঠভোটে প্রস্তাব গৃহীত হলে উক্ত সদস্য অপসারিত হবেন এবং তার পদ শূন্য হবে।</string>

    <string name="dh15">ধারা-১৫: কো-অপ্ট</string>
    <string name="dd15">ধারা-১৫</string>
    <string name="hh15">কো-অপ্ট</string>
    <string name="dhara15">যেকোন ধরণের সদস্য পদ শূন্য হলে উক্ত পদ মসজিদের সদস্যদের মধ্য হতে কো-অপ্ট করে কার্যনির্বাহী কমিটি পূরণ করতে পারবেন অথবা অন্য সদস্যকে অতিরিক্ত দায়িত্ব প্রদান করার মাধ্যমে অবশিষ্ট মেয়াদের জন্য পূরণ করা যাবে।</string>

    <string name="dh16">ধারা-১৬: জমি এবং ইমারত</string>
    <string name="dd16">ধারা-১৬</string>
    <string name="hh16">জমি এবং ইমারত</string>
    <string name="dhara16">মসজিদ একটি অতি পবিত্র স্থান। নিস্কণ্টক জমিতে এর ইমারত নির্মাণ একান্ত কাম্য। বর্তমান সভাপতি মসজিদের জন্মলগ্ন থেকে এই মসজিদের সঙ্গে ওৎপ্রতভাবে জড়িত ছিলেন এবং আছেন। তিনি মসজিদের জমি সম্বন্ধে ভাল জানেন। মসজিদের জমি কিভাবে মসজিদের নামে আসলো তার সমস্ত কাগজপত্র (ডকুমেন্ট) মসজিদ কমিটির নিকট উপস্থাপন করে আলোচনার মাধ্যমে কোন ত্রু টি ধরা পড়লে সভাপতি, সাধারণ সম্পাদককে নিয়ে ত্রুটি মুক্ত করবেন। মনে রাখতে হবে সর্বসাধারণের সহযোগিতায় মসজিদের পাকা নির্মাণ কাজ হবে, সে বিষয় মনে রেখে কার্যনির্বাহী কমিটি কাজ করবেন। জমির কাগজপত্র, নথি ও রেজিষ্টার কমিটির নিকট মসজিদে সংরক্ষিত থাকবে।</string>
    <string name="dh17">ধারা-১৭: মসজিদ নিবন্ধন</string>
    <string name="dd17">ধারা-১৭</string>
    <string name="hh17">মসজিদ নিবন্ধন</string>
    <string name="dhara17">সরকার কর্তৃক প্রদেয় সুযোগ সুবিধা প্রাপ্তির নিমিত্তে ধর্মবিষয়ক মন্ত্রণালয়ের নির্ধারিত ফরমের মাধ্যমে সভাপতি/সাধারণ সম্পাদক মসজিদ নিবন্ধনের প্রয়োজনীয় ব্যবস্থা গ্রহন করতে পারবেন।</string>
    <string name="dh18">ধারা-১৮: গঠনতন্ত্র সংশোধন</string>
    <string name="dd18">ধারা-১৮</string>
    <string name="hh18">গঠনতন্ত্র সংশোধন</string>
    <string name="dhara18">কার্যনির্বাহী কমিটির কমপক্ষে ২/৩ (দুই তৃতীয়াংশ) সদস্যের সম্মতিক্রমে গঠনতন্ত্র সংশোধন/সংযোজন প্রস্তাব সাধারণ সভায় বিবেচিত/অনুমোদিত হতে পারবে।</string>
    <string name="dh19">ধারা-১৯\nমসজিদের ইমাম, মুয়াজ্জিন, খাদেম, তারাবীর হাফেজ ও খতীব এদের নিয়োগ, দায়িত্ব ও কর্তব্য, সম্মানী (বেতন) ও ছুটি সংক্রান্ত নিয়মাবলী</string>
    <string name="dd19">ধারা-১৯</string>
    <string name="hh19">মসজিদের ইমাম, মুয়াজ্জিন, খাদেম, তারাবীর হাফেজ ও খতীব এদের নিয়োগ, দায়িত্ব ও কর্তব্য, সম্মানী (বেতন) ও ছুটি সংক্রান্ত নিয়মাবলী</string>
    <string name="dhara19k">ইমাম, মুয়াজ্জিন, খাদেম, তারাবীর হাফেজ ও খতীব এদের নিয়োগের জন্য কার্যনির্বাহী কমিটির প্রত্যেক পদের শিক্ষাগত যোগ্যতা, সম্মানী, ভাতা, নিয়োগ পদ্ধতি ও আনুসঙ্গিক শর্তাবলী নির্ধারণ করে নিয়োগ কাজ সম্পাদক করবেন।</string>
    <string name="dhara19kh">ইমাম, মুয়াজ্জিন, খাদেম ইত্যাদি স্থায়ী পদের ব্যক্তিদের জন্য আদায় সাপেক্ষে কমিটি ঈদ উৎসব ভাতা দেয়ার ব্যবস্থা করবেন। বেতন বৃদ্ধির কাজটিও আলোচনা সাপেক্ষে কার্যনির্বাহী কমিটি ব্যবস্থা নিবেন।</string>
    <string name="dhara19imam">ইমামের দায়িত্ব:</string>
    <string name="dhara19imamk">যেহেতু ইমাম মসজিদের সদস্য সচিব, সেহেতু মসজিদের সকল রেজিষ্টার, নথিপত্র সংরক্ষণ ও মসজিদের হেফাজতে রাখবেন তবে কার্যনির্বাহী কমিটি বিশেষ কোন আদেশ দিলে তা পালন করবেন।</string>
    <string name="dhara19imamkh">ইমামের প্রথম এবং প্রধান কাজ মসজিদের মুসল্লীদের নামাজে ইমামতি করা। তাই তাকে ওয়াক্তিয়া, জুম্মা এবং প্রয়োজনবোধে ঈদের নামাজে ইমামতি করা।</string>
    <string name="dhara19imamg">জানাযার নামাজ পড়ানো, প্রয়োজনে দাফনে অংশগ্রহন করা।</string>
    <string name="dhara19imamgh">মসজিদে নামাজে আগত মুসল্লীদের মধ্যে যাতে শৃঙ্খলা ও নিয়মানুবর্তিতা বজায় থাকে সে দিকে লক্ষ্য রাখা ও প্রয়োজনীয় উপদেশ প্রদান করা।</string>
    <string name="dhara19imamu">সঠিক সময়ে আযান ও ইকামতের সময় নির্ধারণ করা এবং ইহা বোর্ডে প্রদর্শনের ব্যবস্থা করা।</string>
    <string name="dhara19imamc">প্রয়োজন হলে অথবা মুসল্লী কর্তৃক জিজ্ঞাসিত হলে শরীয়াহ্ ভিত্তিক মাস্আলা প্রদান করা এবং কোন মুসল্লীকে শরীয়াতের বাহিরে চলতে দেখলে তা সংশোধনের ব্যবস্থা করা।</string>
    <string name="dhara19imamch">সভাপতি/সাধারণ সম্পাদক/কার্যনির্বাহী কমিটি কর্তৃক অর্পিত শরীয়াহ্ সম্মত মসজিদ ভিত্তিক দায়িত্ব পালন করা।</string>
    <string name="dhara19imamj">মক্তব তত্ত্বাবধান করা ও পাঠাগার সমৃদ্ধিকরণে কমিটিকে পরামর্শ প্রদান করা। যতদিন পর্যন্ত মুয়াজ্জিন, খাদেম নিয়োগ না হবে ততদিন তাহাদের দায়িত্ব পালন করা। এ সমস্ত কার্যাবলী ইমামের দায়িত্ব ও কর্তব্য হবে।</string>

    <string name="dhara19muaj">মুয়াজ্জিনের দায়িত্ব ও কর্তব্য:</string>
    <string name="dhara19muajk">নির্ধারিত সময়ে আযান দেওয়া।</string>
    <string name="dhara19muajkh">মসজিদে সুষ্ঠুভাবে নামাজ আদায়ের জন্য ইমামের পরামর্শ মতে কাজ করা এবং তার নির্দেশ মেনে চলা।</string>
    <string name="dhara19muajg">১৯ ধারার (২) এর (ক) উপ-ধারা ব্যতীত ইমামের অনুপস্থিতিতে মুয়াজ্জিম ইমামের সকল কাজ করবেন।</string>
    <string name="dhara19muajgh">সভাপতি/সাধারণ সম্পাদক/কার্যনির্বাহী কমিটি কর্তৃক অর্পিত শরীয়াহ্ সম্মত মসজিদ ভিত্তিক দায়িত্ব পালন করা।</string>
    <string name="dhara19kha">খাদেম:</string>
    <string name="dhara19khak">কমিটি যখন খাদেম নিয়োগ দিবেন তখন তার নিয়মাবলী প্রণয়ন করে সংযুক্ত করবেন।</string>
    <string name="dh20">ধারা-২০: ছুটি সংক্রান্ত বিধিমালা</string>
    <string name="dd20">ধারা-২০</string>
    <string name="hh20">ছুটি সংক্রান্ত বিধিমালা</string>
    <string name="dhara20k">কার্যনির্বাহী কমিটি সরকারী বিধি মতে মসজিদে নিয়োজিত ইমাম, মুয়াজ্জিন ও খাদেমের ছুটি নির্ধারণ করবেন। বাৎসরিক সাময়িক ছুটি ২০ (বিশ) দিনের বেশি হবে না।</string>
    <string name="dhara20kh">এক সঙ্গে ১০ (দশ) দিনের ছুটি মঞ্জুর করা যাবে না।</string>
    <string name="dhara20g">এক সঙ্গে ৩ (তিন) দিনের বেশী ছুটি ভোগ করতে হলে বদলী লোক রাখতে হবে। তবে তিন দিনের মধ্যে শুক্রবার থাকলে জুম্মার খতীব অবশ্যই রাখতে হবে।</string>
    <string name="dhara20gh">ছুটির আবেদনের পরিপ্রেক্ষিতে সভাপতি সর্বোচ্চ ১০ (দশ) দিনের এবং সাধারণ সম্পাদক সর্বোচ্চ ৭ (সাত) দিনের ছুটি মঞ্জুর করতে পারবেন।</string>
    <string name="dhara20u">অন্যান্য ছুটি কার্যনির্বাহী কমিটি আলোচনার মাধ্যমে সিদ্ধান্ত নিবেন।</string>
    <string name="dh21">ধারা-২১: রেজিষ্টার সমূহ</string>
    <string name="dd21">ধারা-২১</string>
    <string name="hh21">রেজিষ্টার সমূহ</string>
    <string name="dhara21">মসজিদে নিম্ন লিখিত রেজিষ্টার ও তৎসংশ্লিষ্ট নথি সংরক্ষিত থাকবে:</string>
    <string name="dhara21.1">নোটিশ বহি</string>
    <string name="dhara21.2">সভার সিদ্ধান্ত বহি (রেজুলেশন বই)</string>
    <string name="dhara21.3">টাকার হিসাব বহি ১ম খ- (মসজিদ)</string>
    <string name="dhara21.4">টাকার হিসাব বহি ২য় খ- (সমাজ কল্যাণ)</string>
    <string name="dhara21.5">মসজিদের মালামালের হিসাব বহি</string>
    <string name="dhara21.6">জমি ও ইমারত রেজিষ্টার</string>
    <string name="dhara21.7">মসজিদের সকল সদস্যদের নামের তালিকা বহি</string>
    <string name="dhara21.8">মসজিদে কর্মরত ব্যক্তিদের নিয়োগ, ছুটি ইত্যাদি লিপিবদ্ধ বহি।</string>
    <string name="dhara21exp">উক্ত রেজিষ্টার সংশ্লিষ্টে নথি সংরক্ষণ করতে হবে।</string>
    <string name="dh22">ধারা-২২: সিদ্ধান্ত</string>
    <string name="dd22">ধারা-২২</string>
    <string name="hh22">সিদ্ধান্ত</string>
    <string name="dhara22">যদি এমন কোন সমস্যার উদ্ভব হয় যার কোন সমাধান গঠনতন্ত্রে নাই, সেরূপ ক্ষেত্রে উপদেষ্টাবৃন্দের সমন্বয়ে কার্যনির্বাহী কমিটির সভায় বিষয়টি আলোচিত হবে এবং অধিকাংশ সদস্যের সমর্থনে গৃহীত সিদ্ধান্ত চূড়ান্ত বলে গণ্য হবে।</string>


    <string name="bani"> (১)\n
দেশের বিদ্বান ব্যক্তিগন লোভী হইলে,\n
কে দেশের গতিপথ নিয়ন্ত্রণ করিবে?\n\n

 (২)\n
দেশের নেতৃবৃন্দ ঐশ্বর্যের পিছনে ছুটিলে,\n
সাধারণ মানুষ কাহাকে অনুরণ করিবে?\n\n

 (৩)\n
দেশের ব্যবসায়ীগণ অসাধু হইলে,\n
মানুষ কাহাকে বিশ্বাস করিবে?\n\n

 (৪)\n
দেশের সৈন্যদল দেখার শোভা হইলে,\n
কে দেশ রক্ষা করিবে?\n\n

 (৫)\n
দেশের প্রশাসন বিভাগীয় রাজকর্মচারীগণ এবং\n
ন্যায়দন্ডধারী বিচারক মন্ডলী দায়িত্বহীন হইলে,\n
কে নিপীড়িত জনগণকে রক্ষা করিবে?\n\n

আল্লাহর কসম, এই পাঁচটি কারণে কোন দেশ বা জাতির ধ্বংস অনিবার্য্য।\n
- হযরত আলী (রা.)</string>



    <string name="prayer_time_title">নামাজের সময়সূচি</string>
    <string name="change_prayer_time_title">নামাজের সময় পরিবর্তন করুন</string>
    <string name="fajr">ফজর</string>
    <string name="dhuhr">যোহর</string>
    <string name="asr">আসর</string>
    <string name="maghrib">মাগরিব</string>
    <string name="isha">এশা</string>
    <string name="jumma">জুমআ</string>


    <string name="ser">ক্রমিক</string>
    <string name="monthly_income_expence">মাসিক আয়-ব্যায়ের হিসাব</string>
    <string name="various_income">বিভিন্ন খাতে আয়</string>
    <string name="various_expence">বিভিন্ন খাতে ব্যায়</string>
    <string name="total_taka">টাকার পরিমাণ</string>
    <string name="monthly_chada">মাসিক চাঁদা</string>
    <string name="masjid_kouta">মসজিদের কৌটা হতে</string>
    <string name="first_week">১ম সপ্তাহ</string>
    <string name="second_week">২য় সপ্তাহ</string>
    <string name="third_week">৩য় সপ্তাহ</string>
    <string name="fourth_week">৪র্থ সপ্তাহ</string>
    <string name="misc_danbox">অন্যান্য (দান বাক্স)</string>
    <string name="total_income">মোট আয়</string>
    <string name="total_expence">মোট ব্যায়</string>
    <string name="imam_salary">ইমাম সাহেবের বেতন</string>
    <string name="muajjin_salary">মুয়াজ্জিনের বেতন</string>
    <string name="electricity_bill">বিদ্যুৎ বিল</string>
    <string name="misc_expence">অন্যান্য খরচ</string>
    <string name="cash_in_hand">হাতে জমা (আয় - ব্যায়)</string>
    <string name="dev_fund_income">উন্নয়ন খাতে আয়</string>
    <string name="kollan_fund_income">কল্যাণ ফান্ডে আয়</string>
    <string name="current_balance">বর্তমান স্থিতি</string>





</resources>

